\begin{task}{13.23}
  Пусть $\overrightarrow{AB} = \vect{a}$, $\overrightarrow{AC} = \vect{b}$,
  $\overrightarrow{AD} = \vect{c}$ -- некомпланарные векторы и $M$ - точка
  плоскости, проходящей через точки $B$, $C$ и $D$. Доказать, что
  $\overrightarrow{AM} = \alpha \vect{a} + \beta \vect{b} + \gamma \vect{c}$,
  где $\alpha + \beta + \gamma = 1$. Что можно сказать о числах $\alpha$,
  $\beta$ и $\gamma$, если точка $M$ лежит: \\
  а) на грани $BCD$;   \\
  б) внутри тетраэдра $ABCD$;  \\
  в) вне тетраэдра $ABCD$?
\end{task}

\begin{solution}
  $\overrightarrow{AB}$, $\overrightarrow{AC}$, $\overrightarrow{AD}$ --
  некомпланарные векторы, следовательно $AM$ можно представить как линейную
  комбинацию $\overrightarrow{AB}$, $\overrightarrow{AC}$,
  $\overrightarrow{AD}$. \\
  Пусть $AH$ -- перпендикуляр к плоскости $BCD$, опущенный из точки $A$. Тогда
  \\
  $\vect{Pr}_{AH}(\overrightarrow{AB}) = \vect{Pr}_{AH}(\overrightarrow{AC})
  = \vect{Pr}_{AH}(\overrightarrow{AD}) = \vect{Pr}_{AH}(\overrightarrow{AM})
  = \overrightarrow{AH}$. \\
  $\vect{Pr}_{AH}(\overrightarrow{AM}) =
  \vect{Pr}_{AH}(\alpha \vect{a} + \beta \vect{b} + \gamma \vect{c}) =
  \alpha \vect{Pr}_{AH}(\vect{a}) + \beta \vect{Pr}_{AH}(\vect{b}) + \gamma
  \vect{Pr}_{AH}(\vect{c}) = \alpha \overrightarrow{AH} + \beta
  \overrightarrow{AH} + \gamma \overrightarrow{AH} = \overrightarrow{AH}$. \\
  $\alpha + \beta + \gamma = 1$.  \\
  a)
  \begin{figure}[ht]
      \centering
      \incfig{13-23}
      \label{fig:13-23}
  \end{figure}
  Проведём из точки $M$ вектор $\overrightarrow{MK}$, коллинеарный с
  $\overrightarrow{AC}$, $K \in ABD$.
  $\overrightarrow{AM} = \overrightarrow{AK} + \overrightarrow{KM} = (\alpha
  \vect{a} + \gamma \vect{c}) + \beta \vect{b}$. При этом
  $|\overrightarrow{KM}| \le |\overrightarrow{AC}|$. $|\beta \vect{b}| \le
  |\vect{b}|$ $\implies$ $|\beta| \le 1$.
  Аналогично доказывается, что $|\gamma| \le 1$, $|\alpha| \le 1$.
  Рассмотрим вектор $\overrightarrow{AK}$. Он лежит внутри угла, образуемого
  векторами $\overrightarrow{AB}$ и $\overrightarrow{AD}$, следовательно,
  $\overrightarrow{AK} = \alpha \vect{a} + \gamma \vect{c}$, где $\alpha \ge
  0$, $\gamma \ge 0$. Аналогично доказывается, что $\alpha \ge 0$, $\beta \ge
  0$ и $\beta \ge 0$, $\gamma \ge 0$. Получаем, что $0 \le \lambda \le 1$,
  $\lambda \in \{\alpha, \beta, \gamma\}$.  \\
  б)
  Пусть точка $L$ лежит внутри тетраэдра $ABCD$. Продлим вектор
  $\overrightarrow{AL}$ до $\overrightarrow{AM}$, $M \in BCD$.
  $\overrightarrow{AL} = \zeta \overrightarrow{AM}$, $0 \le \zeta \le 1$.
  $\overrightarrow{AL} = \zeta \alpha \vect{a} + \zeta \beta \vect{b} + \zeta
  \gamma \vect{c} = \alpha_1 \vect{a} + \beta_1 \vect{b} + \gamma_1 \vect{c}$,
  $0 \le \lambda_1 \le \zeta$, $\lambda_1 \in \{\alpha_1, \beta_1,
  \gamma_1\}$. $\alpha_1 + \beta_1 + \gamma_1 \le 1$. \\
  в) Пусть точка $L$ лежит вне тетраэдра $ABCD$. Тогда либо $\alpha_1 + \beta_1
  + \gamma_1 > 1$, либо для какого-либо $\lambda_1$ из $\{\alpha_1, \beta_1,
  \gamma_1\}$ не выполнены неравенства   \\
   $0 \le \lambda_1 \le 1$.
\end{solution}
